---
title:  Sujets projet HTML-CSS
layout: parc
---



??? video

    <iframe width="560" height="315" sandbox="allow-same-origin allow-scripts allow-popups" title="Tuto_Mini_Projet_HTML_CSS" src="https://tube.ac-lyon.fr/videos/embed/412aa88d-da12-4162-bc2d-f7c05f51aa7f" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>


<article>


  <p>Ressources générales sur l'histoire de l'informatique :</p>

  <ul >
              
  <li> Au CDI, le livre  <em>Histoire illustrée de l'informatique</em>  d'Emmanuel Lazard et Pierre Mounier-Kuhn.</li>
  <li> La <a href="https://tube.ac-lyon.fr/videos/watch/2f7065e3-13c7-432c-80cc-94e769d38272">captation vidéo</a> de la conférence de Judicael Courant sur <em>L'histoire des langages de programmation.</em></li>

  <li> <a href="https://www.lumni.fr/video/ne-histoire-de-l-architecture-des-ordinateurs">Le cours Lumni sur l'architecture des ordinateurs.</a> </li>
    
  <li> Le <a href="https://interstices.info/domaine/histoire-numerique/">portail sur l'histoire du numérique d'Interstices</a>, revue de culture scientifique de l'INRIA. </li>
  
  <li> Un site en français sur l'histoire de l'informatique : <a href="http://histoire.info.online.fr/">	http://histoire.info.online.fr/</a></li>

  <li> La <a href="https://www.computerhistory.org/timeline/">frise chronologique </a>(en anglais) du musée de l'informatique de Mountain View. </li>

</ul>

  <p>Voici quelques sujets sur l'histoire de l'informatique avec des liens vers des ressources. </p>
    
  <h2> Les machines mécaniques : de la Pascaline à la machine analytique de Babbage en passant par la joueuse de tympanon </h2>
    
  <p>Ressources :</p>
            <ul >
            
  <li> <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/La_Joueuse_de_tympanon">https://fr.wikipedia.org/wiki/La_Joueuse_de_tympanon</a> </li>


<li>
<a href="https://interstices.info/linvention-de-la-mecanographie/">https://interstices.info/linvention-de-la-mecanographie/</a>

</li>

<li>
<a href="https://interstices.info/outils-machines-et-informatique/">https://interstices.info/outils-machines-et-informatique/</a>

</li>
</ul>

<h2>ENIAC, EDVAC, EDSAC, rapport Von Neumann, les premiers ordinateurs (1945 - 1955) </h2>

<p>Ressources :</p>

  <ul >
              
  <li> <a href="https://interstices.info/le-modele-darchitecture-de-von-neumann/">https://interstices.info/le-modele-darchitecture-de-von-neumann/</a> </li>
  <li><a href="https://interstices.info/lordinateur-objet-du-siecle/">https://interstices.info/lordinateur-objet-du-siecle/</a></li>
  </ul>


  <h2> De la conférence de Darmouth et du perceptron aux réseaux de neurones, évolution de 
    l'importance de l'Intelligence Artificielle dans l'Informatique </h2>
  
  <p>Ressources :</p>
  <ul >
            
  <li>
      <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Conf%C3%A9rence_de_Dartmouth"> https://fr.wikipedia.org/wiki/Conf%C3%A9rence_de_Dartmouth</a> 
  
  </li>

  <li>
    <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Conf%C3%A9rence_de_Dartmouth"> https://interstices.info/marvin-minsky-un-pere-visionnaire-de-lintelligence-artificielle/</a> 

  </li>

  <li> <a href="https://interstices.info/la-revolution-de-lapprentissage-profond/">https://interstices.info/la-revolution-de-lapprentissage-profond/</a></li>
  </ul>


  <h2> De la machine d'Hollerith aux services dans le cloud, en passant par les premiers ordinateurs commerciaux
    et le  Personal Computer, évolution d'IBM une entreprise de l'informatique </h2>
  
  <p>Ressources :</p>
  <ul >
    
  <li>
      <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/IBM"> https://fr.wikipedia.org/wiki/IBM</a> 
</li>

  <li>
    <a href="https://interstices.info/linvention-de-la-mecanographie/">https://interstices.info/linvention-de-la-mecanographie/</a>

  </li>
    
    
  </ul>



  <h2> De GM/NAA à Linux et Windows en passant par Unix et MS DOS, une histoire des systèmes d'exploitation </h2>


  <p>Ressources :</p>
  <ul >
    
  <li>
      <a href="https://interstices.info/la-naissance-des-systemes-dexploitation/"> https://interstices.info/la-naissance-des-systemes-dexploitation/</a> 
  
  </li>

  <li>
    <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Unix"> https://fr.wikipedia.org/wiki/Unix</a> 

  </li>


  <li>
    <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Microsoft_Windows"> https://fr.wikipedia.org/wiki/Microsoft_Windows</a> 

  </li>

      
  </ul>

  <h2> De la machine de Turing au test de l'imitation, histoire d'Alan Turing, père fondateur de la science informatique </h2>

  <p>Ressources :</p>
  <ul >
  <li> <a href="https://interstices.info/comment-fonctionne-une-machine-de-turing/">https://interstices.info/comment-fonctionne-une-machine-de-turing/</a></li>	

  <li> <a href="https://interstices.info/alan-turing-du-calculable-a-lindecidable/">https://interstices.info/alan-turing-du-calculable-a-lindecidable/</a></li>	
  <li> <a href="https://interstices.info/turing-les-images-dune-imitation/">https://interstices.info/turing-les-images-dune-imitation/</a></li>	

  </ul>

  <h2>D'Ada Lovelace à Aurélie Jean, en passant par Grace Hopper et Frances Allen, des femmes fortes en informatique</h2>

  <p>Ressources :</p>
    <ul >
  <li> <a href="https://interstices.info/lire-voir-les-oubliees-du-numerique/">https://interstices.info/lire-voir-les-oubliees-du-numerique/</a></li>	

  <li> <a href="https://interstices.info/idee-recue-linformatique-ce-nest-pas-pour-les-filles/">https://interstices.info/idee-recue-linformatique-ce-nest-pas-pour-les-filles/</a></li>	
  <li> <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Ada_Lovelace">https://fr.wikipedia.org/wiki/Ada_Lovelace</a></li>	
  <li> <a href="https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2020/08/10/frances-allen-pionniere-de-l-informatique-est-morte_6048608_3382.html">https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2020/08/10/frances-allen-pionniere-de-l-informatique-est-morte_6048608_3382.html</a></li>
  <li> <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Aur%C3%A9lie_Jean">https://fr.wikipedia.org/wiki/Aur%C3%A9lie_Jean</a></li>
  </ul>

<h2>D'Arpanet à Internet, naissance d'un réseau mondial </h2>

<p>Ressources :</p>
<ul >
	<li>page Web <a href="https://interstices.info/une-breve-histoire-des-reseaux-de-telecommunications/">
Une brève histoire des réseaux de télécommunications</a></li>
   <li>une  <a href="media/Stage_HistoireInternet-questions_Urfist-Paris_2018-04-12.pptx">présentation  
   assez complète </a>
(jusqu'à la page 65 pour l'histoire d'Internet) par Alexandre Serres de <a href="https://www.sites.univ-rennes2.fr/urfist/">
l'URFIST de Rennes</a></li>
<li> <a href="https://www.computerhistory.org/timeline/networking-the-web/">une frise chronologique</a> très complète mais en Anglais</li>
			
</ul>

<h2> De la documentation du CERN à Wikipedia, l'explosion du Web </h2>
			 

<p>Ressources :</p>

<ul >
          			
<li>Les paragraphes 1, 2 et 3 de la page Web <a href="https://interstices.info/les-debuts-du-web-sous-loeil-du-w3c/">Les débuts du Web … sous l'œil du W3C</a></li>



<li> La vidéo <a href="http://lienmini.fr/3389-303" target="_blank">Découvrons l'histoire du Web </a> du manuel Delagrave de SNT.</li>

<li><a href="https://interstices.info/du-web-aux-wikis-une-histoire-des-outils-collaboratifs/">https://interstices.info/du-web-aux-wikis-une-histoire-des-outils-collaboratifs/</a></li>
</ul>


<h2> De Fortran à Rust en passant par C et Python, évolution des langages de programmation </h2>
			 

<p>Ressources :</p>

<ul >
          			
<li>Les <a href="Projets/HTML-CSS-Histoire/histoire.pdf">notes</a> de la conférence de Judicael Courant sur les langages de programmation. </li>

<li><a href="https://interstices.info/naissance-des-langages-de-programmation/">https://interstices.info/naissance-des-langages-de-programmation/</a></li>

<li><a href="https://interstices.info/pourquoi-creer-des-nouveaux-langages-de-programmation/">https://interstices.info/pourquoi-creer-des-nouveaux-langages-de-programmation/</a></li>

</ul>


<h2> De l'Intel 4004 aux System On Chip comme le Qualcom Snapdragon, en passant par la loi de Moore, une histoire de l'intégration toujours plus poussée des microprocesseurs </h2>
			 

<p>Ressources :</p>

<ul>
          			
  <li> <a href="https://www.lumni.fr/video/une-histoire-de-l-architecture-des-ordinateurs">Le cours Lumni sur l'architecture des ordinateurs.</a> </li>
    <li><a href="https://www.intel.com/content/www/us/en/company-overview/intel-museum.html/online/hist_micro/hof">musée virtuel Intel</a></li>
  <li><a href="https://eduscol.education.fr/document/7283/download">Document d'accompagnement NSI page 4 à 28</a></li>

</ul>


</article>